---
title: 雨季不再来 (三毛) 书评
img: >-
  https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/雨季不再来（三毛全集·01）.3r7vooj1hpw0.webp
categories: 小说
tags:
  - 乡土文学
  - 现代主义
  - 精神困境
  - 三毛
keywords:
  - 雨季不再来
  - 小说
  - 乡土
  - 现代主义
  - 精神困境
summary: 三毛少女时代的成长感受
abbrlink: 26885
date: 2024-06-15 00:00:00
---

[![封面](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/雨季不再来（三毛全集·01）.3r7vooj1hpw0.webp)]()
### 电子书下载地址
[雨季不再来（三毛全集·01） (三毛) .mobi](https://url57.ctfile.com/f/23765157-1272466762-a7d004)
![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/WeChat/wechat_mp_large.6xheshb4rok0.webp)
<center>关注公众号<font color="#ff0000">《好书评》</font>，回复<font color="#ffc000">“豆瓣图书250”</font>，即刻获得下载密码</center>

### 内容简介
《雨季不再来》以三毛的生命历程为主题，记录了三毛17岁到22岁的成长过程，真实呈现出三毛少女时代的成长感受，辍学、自闭、叛逆，游学西班牙、德国、美国后，渐渐成长为独立自信的青年，这本书中透露的纯真情怀和异质美感，可以清楚地印证她传奇性格的痕迹。

### 作者简介
三毛，台湾著名作家，1943年3月26日出生于重庆，浙江省定海县人。本名为陈懋平，1946年改名陈平，笔名“三毛”，1964年进入文化大学哲学系，肄业后曾留学欧洲，婚后定居西属撒哈拉沙漠加那利岛，并以当地的生活为背景，写出一连串情感真挚的作品。1981年回到台湾，曾在文化大学任教，1984年辞去教职，专职从事写作和演讲，1991年1月4日去世，享年48岁。

### 读书笔记
《雨季不再来》是一位朋友（当时人生低谷支撑、温暖我的几位朋友之一）给我的书。前段时间考试失利（那是我人生中一次很重要的考试），很不开心了一段时间，但是马上又振作起来了，因为在几个月之前已经经历过一次了，那时候比这一次无助。这些我都没有跟他说过，因为那种悲痛和无助没有人能真正明白，自己只能靠自己救赎，别人帮不了的。
        没有告诉他，但我知道他能懂。接过手中的书，看了一眼《雨季不再来》，心里顿了一下。第二天在宿舍收拾好行李正准备走，随手翻开这本书“一个聪明敏感的孩子，在对生命探索和生活的价值上，往往因为过分执着，拼命探求，而得不到答案，于是一份不能轻视的哀伤，可能会占去他日后许许多多的年代，甚至永远不能开脱。”看到这里突然流下了眼泪，我转过身，没让宿舍的看见。
        三毛也悟出来了：“世间一切的事情总开脱不了两个很平常的字——时间。”时间真的是万能的解药。很多以前怎么也想不明白的事情，随着阅历知识的增长，眼界的开阔，不断深入的思考，在那么一个瞬间，突然就明白了。成长从来都是一瞬间的事情。
       在以前青春期的时候，总是想着，我要跟别人不一样，后来也的确是跟别人不太一样。按朋友们的话说：“你这种怪人，一百年也不见得能遇到一个。”在他们眼中，我能跟别人相处得很好，讨人喜欢，但却喜欢独处，平时独来独往比较多，爱自由，不喜约束，总是听不明白别人的话，也总是说别人听不懂的话。他们总喜欢喊我SB，但我知道，我一点都不傻，我只是奇怪而已。很感激，一直以来他们还是那么溺爱我，在暴风雨来临前总是站在前面护着我，当我摔个狗吃屎，就在后面帮我抹狗屎，然后拍拍我的头说没事。后来看到一句话“命运让你那么努力，也只不过想让你做一个普通人。”当时心里不平“凭什么！”后来倒是想明白了那句话的含义，生活是一场赌博，但主动权不在我们手上，由不得人任性。对面床那心理医生老爸说我自尊心太强，以后活着会很累，”已经辛苦了三分之一辈子，我不在乎把接下来那三分二继续这样走下去，我懂你们的话，但是对不起，我很倔，不打算改，因别人不会懂的我这些年走的是怎么样的路。我跟他不一样，毕竟30多年时间过去了，时代不一样了。我跟他那宝贝女儿也不一样，生长环境不一样，一直在重点学校的孩子不知道在普通学校孩子的不甘。不过很谢谢他的忠告，好让我做好最坏的打算。想起爷爷评价我的一句话，“你不会太差，因为你很好胜。“还是一直陪伴我长大的人懂我，其实我希望他夸我聪明，而不是好胜，尽管我一直很努力，可是父母最近半年才知道，最近他们的小心翼翼我很不习惯。是的，我考试是衰了，但我人还活着，好吗。
        拉回书本，106页以后应该是三毛成名前的作品，对比起来，我更喜欢106页之前的内容，那是她对自己成长历程的回顾与思索。我觉得，一个人的成长分两种：一种是成长当时的经历与思考，另一种是对成长历程回顾中的思索。人，要经常往回看，坚定往前走。
        很喜欢《逃学为读书》里面的几句话：
       ”望着学校米黄色的平顶，我一再的想，一再的问自己，我到底是在干什么？为什么没有勇气去追求自己喜欢的东西？我在这里到底是在忍耐什么？这么想着想着，人已经走到校门口，我看了一下门口，心里叹着：‘这个地方鄙视我的，走吧！’“ ”第二年开学了，父母鼓励我再穿上那件制服，勉强我做一个面对现实的人。而我的解释，跟他们刚好不太一样，面对自己内心不喜欢的事，应该叫不现实才对。“心里暗喜，这个姑娘不简单，才初中就懂得思考自己的人生，清楚知道自己喜欢什么、不喜欢什么，而且勇敢的为自己争取。我初中的时候还不会思考人生，自己喜欢什么、不喜欢什么，没有概念，就父母的傀儡。归结一个原因：书读太少。感觉我的人生真正开始在大学下半部分，那时经历过一些事情，思考开始深入，懂得思索人生。我的一切总是来得很迟，但来了终归是比没有好。
        ”在一次次的顿悟里，那沉重的的暑假不知不觉化作了我的灵魂和思想，突然发觉，书记已经深深植根在我的身体里，带不带着它们，已不是很重要的事情了。在象牙塔里看书，实是急不得的，一旦机缘和功力到了某个程度，这座围住人的塔，自然而然会消失的，而'真理‘就那么明明白白，简简单单地向人显现了。我从来没有妄想在书本里求功名，以至于看起书来更是如鱼得水，’游于艺‘是最高的境界，在那儿，我的确得到了想象不到的愉快时光，至于顿悟和启示，那都是混在念书的欢乐里一起来的，没有丝毫强求。”在这社会生活让人越来越急躁，我们急着长大，急着做事，急着成功，这明明就不是一蹴而就的事情。这是一个促食时代，缺乏耐性，所以微博盛行，每个人都来去匆匆，但都不知道在忙些什么。这个时代能静得下来的人很少了。
        “望着书架上又逐渐加多的书籍，一丝甜蜜和些微的怅然交错地流过我的全身，而今我仍是爱书，可是也懂得爱我平凡的生活，是多少年的书本，才化为今日这份领悟和宁静。“想起老师的一句话”对未来，尽100%的努力，抱50%的希望，作一无所有的准备。“自问内心要多豁达才能做得到。生活让你这么努力也只不过是为你让你成为一个普通人。三毛、老师是看透了生活，还热爱生活的人。
        今天就写到这吧，突然没有耐性写下去，本来也没想写那么长的。
        每个人都有无法忘记的过去，里面有悲也有喜。无论平顺也好，颠簸也好，那都是命运给予的礼物，我们一定要坚信，它让你经历这些必定对你来说都是必要的，它一定把最好的都给了你。
